% Pacotes necessários: pdflatex abntex
% Compilação: pdflatex trabalho.tex

\documentclass[
    font=plain,chapter=TITLE,section=Title,
    espaco=duplo,tocpage=plain,appendix=Name,
    floatnumber=continuous]{abnt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{abnt-UFPR}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{graphicx}

\autor{Vinicius Massuchetto}
\titulo{Trabalho de Interação Humano Computador \\
    Construção de Linguagens de Interação}
\orientador{Laura Sanchez}
\instituicao{Universidade Federal do Paraná \\
    Departamento de Informática \\
    Bacharelado em Ciência da Computação}
\local{Curitiba}
\data{2011}

\begin{document}

  \capa

  \subsection*{Enunciado}

  \setlength{\parindent}{0pt}

  \textbf{Construir duas linguagens consistentes para um programa de edição de
  textos à base de comandos e outro à base de ícones, sem usar teclas
  simbólicas e considerando que não há mudança de modo do editor.}

  \textbf{Considere que a navegação no texto pode ocorrer por caracteres,
  palavras ou páginas.}

  \subsection*{Linguagem de Comandos}

  A linguagem de comandos é projetada de modo a ser o mais intuitiva e prática
  possível. A ênfase dada é na posição da tecla, e não para qualquer
  significado ou remetência que ela possa ter.

  O usuário tem as unidades \emph{caractere}, \emph{palavra} e
  \emph{página} representados respectivamente pelas teclas \emph{Q}, \emph{W} e
  \emph{E}. Esta orientação dá-se pelo layout do teclado \texttt{QWERTY}, e
  deverá ser modificada para acompanhar outros de teclado.

  Por exemplo, em um teclado \texttt{AZERTY}, as mesmas teclas representadas
  para as unidades seriam \emph{A}, \emph{Z} e \emph{E}. Desse modo, o usuário
  pode ajustar a unidade com a mão esquerda, e com a mão direita realizar os
  toques para navegação. Como a maioria das pessoas é destra, deixam-se as
  teclas que serão pressionadas com maior frequência ao lado direito desta
  orientação para navegação.

  \begin{center}

    \begin{tabular}{cl}

      \textbf{Tecla}    & \textbf{Significado} \\
      \hline
      U                 & Cima                 \\
      J                 & Baixo                \\
      K                 & Direita              \\
      H                 & Esquerda             \\
      Q                 & Caractere            \\
      W                 & Palavra              \\
      E                 & Página
    \end{tabular}

    \includegraphics[width=.8\textwidth]{./images/keyboard.jpg}

  \end{center}

  Falando-se de navegação em documentos, não há sentido em mover o cursor "uma
  palavra para cima ou para baixo". A passagem de páginas também tem
  interpretação dupla, e tanto "uma página para cima" quanto "uma página para
  trás" possuem o mesmo significado. Deste modo, mesclam-se as funcionalidades
  similares, para que todas as combinações resultem em uma saída consistente.

  Deste modo, como não podemos mover "uma palavra para baixo", ao tentar fazer
  isso o usuário somente irá uma linha para baixo, e ao tentar ir "uma página
  para frente", o resultado será o mesmo de ir "uma página para baixo".

  \begin {center}

    \begin{tabular}{cl}

      \textbf{Combinação}   & \textbf{Movimento do Cursor} \\
      \hline
      Q + K                 & Um caractere para a direita  \\
      Q + H                 & Um caractere para a esquerda \\
      W + K                 & Uma palavra para a direita   \\
      W + H                 & Uma palavra para a esquerda  \\
      Q + U ou W + U        & Uma linha para cima          \\
      Q + J ou W + J        & Uma linha para baixo         \\
      E + U ou E + H        & Página anterior              \\
      E + J ou E + K        & Próxima página
    \end{tabular}

  \end{center}

  \subsection*{Linguagem de Ícones}

  A linguagem de ícones pode naturalmente ser mais sintetizada devido
  justamente à possibilidade de assimilação mais direta pelo usuário.
  Aproveitando as mesmas concepções de combinações usadas na linguagem de
  comandos, temos a seguinte proposta:

  \begin{center}

    \begin{tabular}{clcl}

      \includegraphics[width=.5in]{./images/caractere-anterior.png} &
      Caractere anterior &

      \includegraphics[width=.5in]{./images/caractere-proximo.png} &
      Próximo caractere \\

      \includegraphics[width=.5in]{./images/linha-anterior.png} &
      Caractere acima, ou linha anterior &

      \includegraphics[width=.5in]{./images/linha-proxima.png} &
      Caractere abaixo, ou próxima linha \\

      \includegraphics[width=.5in]{./images/palavra-anterior.png} &
      Palavra anterior &

      \includegraphics[width=.5in]{./images/palavra-proxima.png} &
      Próxima palavra \\

      \includegraphics[width=.5in]{./images/pagina-anterior.png} &
      Página anterior &

      \includegraphics[width=.5in]{./images/pagina-proxima.png} &
      Próxima página

    \end{tabular}

  \end{center}

\end{document}
